==小夏　説明書==

*小夏はビットマップ埋め込み TrueTypeFont です。
*このバージョン（2012-12）は Windows XP , Ubuntu 12.10 on VM Ware で動作確認しました
*インストールはお使いのＯＳの流儀に合わせて行ってください。



=== ライセンス ===
* MIT ライセンスです
** http://opensource.org/licenses/mit-license.php
** （日本語訳） http://sourceforge.jp/projects/opensource/wiki/licenses%2FMIT_license

著作者は、

  桝田道也（MASUDA mitiya）
    http://www.masuseki.com
    mitimasu@gmail.com
    
です。




===このバージョンでの変更点（2012-12-17）===

====ttf====
*CJK統合漢字（U+4E00-9FFF）の、まだ作ってなかった文字（非S-JIS一次・二次）のうち、
U+9fa5 まで作りました
** これで、デフォルトの TTEdit で作れる文字はすべて作った（はず）
* 細かい誤字修正を行いました。が、いちいち記録しなかったので、どこを直したかはもうわかりません

====ビットマップフォント製作過程を変更====
*結局、fontforge を使わず TTEdit と TTmodify で作成しています。前バージョンであった、小夏等幅 が等幅フォントと認識されない問題は Windows では発生しなくなったのではないかと思います 

====縦書き====
*前述の通り、ほぼ TTEdit のみでの製作に戻したので、縦書きも Windows であれば、まず問題なく表示できます
**ただし元のグリフの調整があんまり縦書きを意識したものじゃないので、現状では"美しくなく読みにくい日本語"表示と言っていいレベルかと思います

====ライセンス変更====
* このバージョン（2012-12）からライセンスを MIT ライセンスに変更しました
** ソフトウェアの頒布にのみ著作者表示を要し、使用には制限を課したくないというのが製作者の求めるところです。しかしながら現状のクリエイティブ・コモンズではそのような運用ができないので、ライセンスを変更しました

====バージョン名の規則を変更====
*以前から、ころころとバージョン名を変えたり、バージョン名を変更しわすれてたりといいかげんきわまりないのですが、このバージョン（2012-12）から、リリースした西暦・月をバージョン名にすることにしました。ご了承ください



===既知の問題点===

====ビットマップフォント====
*以前のバージョンで、
「8px～21px で教育漢字まで製作した」
と書きましたが、調べたところ 18px～21px の「領」が未完成でした

====ubuntu====
* 筆者の環境では、LibreOffice で、「小夏等幅」フォント名リスト表示が文字化け
* LibreOffice Writer の縦書きで、文字間が詰まって表示されてしまう
** 他の日本語フォントでは発生しないので明らかに小夏の問題であるものの、私の手に負えないので現状、直しようがありません
** Windows の LibreOffice Writer では起きないのも謎。

====Windows====
*アプリケーションによっては小夏等幅が文字化けする場合があります。筆者の確認したものでは、『読取革命 Ver15』が該当しました（Windows XP）
*こちらも原因不明で、現状では解決の目処が立っていません



===今後の予定===
*今度こそ、ビットマップフォントの製作に専念します
**なんとか、8px～21px の常用漢字までは作りたい
*とはいえ、もともと BeOS の仕様のために完成度は二の次で作ってきた TrueType フォント 部分ではありますが、
せめてひらがな・カタカナは、もうすこし何とかするつもりです
*縦書きも、もうすこしマシになるよう調整したい
*あんまりプログラマーには関係無い部分でしょうが、「カタカナの"ロ"、漢字の"口《くち》"、漢字の"囗《くにがまえ》、記号の"□《しかく》」の差別化を試みてみようかと思っています



===HAIKU OS では未確認===
もともと、BeOS のために作り始めたフォントですが、
このバージョンはまだ HAIKU-OS で動作確認しておりません。



===更新履歴・他===

* 2004-01-05 再公開開始
* 2004-02-23 ttf：字形修正　bmf：字幅修正　等幅フォント（12px,ttf）を公開
* 2004-05-01 ttf：字形修正（常用漢字の仮修正が完了）
* 2004-05-15 ttf：字形修正（人名漢字の仮修正が完了）
* 2004-07-07
** bmf：字形修正
** ttf：字形修正（常用漢字以外で使用頻度の高い漢字を約１０００種の仮修正が完了）
** ライセンスをクリエイティブコモンズ2.0に設定
* 2004-09-01 ttf：字形修正（ＪＩＳ第一水準と、ＪＩＳ第二水準のうち日本コア漢字に含まれる漢字の仮修正が完了）
* 2005-04-01
** bmf-ttf共通:非S-JISの文字を約２０００種、追加
** bmf:字形修正（半角A、全角Ａ、ギリシャΑ、ロシアА）
** ttf:字形修正（アルファベット）
** ttf:字形修正（ＪＩＳ第二水準漢字とWindows拡張漢字の仮修正が完了）
** ライセンスをクリエイティブコモンズ2.0から、オリジナルなライセンスに変更
* 2005-05-15
** utf8の00fc,00ff 及び漢字の「毫」を修正
* 2006/04/15
** 8px,9px,10px,14pxの暫定版を公開
** 12px
*** 半角O,Q,y,z　全角ｌ,ｔの文字幅修正
*** 全角英数字の文字高さを１ピクセル増加（半角との差別化）
** ttf
*** u7ff0 「翰」「臠」「嶼」を修正
*** 縦書き専用文字に残っていた和田研ゴシック由来のデータを除去
** ライセンスをオリジナルなものから、クリエイティブコモンズ2.5に変更
* 2006-04-17
** ttf
*** KonatuTTのグリフが12pxのものと入れ替わっていたので修正
* 2006/04/19
** ttf
*** テストで埋め込んだ2bitビットマップフォントを除去
* 2006-04-26
** 8px,9px,10px,14px
*** 教育漢字第一学年（８０文字）のリファイン完了
** ttf
***「牀」のつくりが「本」になっていたのを「木に修正」
* 2006-05-02
** 12px
***「漢」の字形修正
** ttf
*** Shift-JIS領域文字の字幅をMS Pゴシックと同一化
* 2006-05-25
** 8px,9px,10px,12px,14px,ttf
*** &#x223e;の向きが逆になっていたのを修正
*** &#x224c;のチルダの向きが逆になっていたのを修正
** 10px,14px,ttf
*** 非Shift-JIS領域文字の字幅をMS Pゴシックと同一化
** 14px
*** 〝■〟が〝□〟になっていたのを修正
* 2006-06-03
** 14px等幅（KonatuTT_14） 
*** 手違いにより、多くの２byte文字が生成されていなかったのを修正
* 2006-07-29
** KonatuTT のファイル名とフォント名を KonatuTohabaに 変更
** [ bmf ] 10px プロポーショナル, 10px 等幅
*** 文字幅を 9px に合わせてしまっていたので文字幅及び字形を修正
** [ bmf ] 12px プロポーショナル
*** 字形修正
*** 字形修正、スケール内での位置修正
** [ bmf ] 14px
***字形修正
** [ bmf ] 16px をリリース。リファインはS-JIS非漢字領域のみ
** [ bmf ] 18px , 20px をリリース
** [ ttf ] 字形修正
* 2006-09-21
** [ bmf ] 8px,9px,10px,14px : 教育漢字第三学年までリファイン
** [ bmf ] 12px : 半角〝B〟を再修正
** [ bmf ] 16px : 半角カナと記号の一部をリファイン
** [ ttf ] アウトラインの巻き方向が逆になっていた文字（約１５０字）の巻き方向を修正
* 2006-09-22
** [ ttf ] 誤って古いバージョンのプロポーショナル版を同梱してしまっていたのを差し替え
* 2006-11-20
** [ ttf ] 等幅フォントのセンタリングが施されていない文字を修正。
* 2007-05-18
** [ ttf ] 縦書き〝ー〟の向きを修正
** [ ttf ] フォント情報から商標とバージョンを削除。
** [ その他 ] クリエイティブコモンズのバージョンアップに伴い、ライセンスを by-sa 2.5 から by-sa 3.0 に変更
* 2007-07-24
** [ bmf ] 18px,20px の教育漢字第一学年～第三学年をリファイン
* 2007-11-26
** [ bmf ] 8px,10px,14px の教育漢字第四学年～第六学年をリファイン
** [ bmf ] 18px の「ふ」「ぷ」「ぶ」の字形修正
*2009-01-14
** [ bmf ] 16px,18px,20px の教育漢字第四学年～第六学年をリファイン
** [ ttf ] 12px,13px のビットマップフォントを埋め込み
** [ bmf , ttf ] 
*** KonatuTohaba 8px～ttf において括弧類の位置を再調整
*** ビットマップフォント・TrueType ともに非漢字部分を微修正（修正箇所は多岐にわたるので詳細は割愛します）
**2009-06-13
***[ ttf ] 8～11,14～21px の二値ビットマップフォントを埋め込み
***[ bmf ] 8px ～ 21px において、FONT1000(www.font1000.com)選定字種1000字(F1)のうち、教育漢字に含まれていない漢字をリファイン
***[ bmf , ttf]「戌」の字形が「戊」になっていた誤りを修正
***[ bmf , ttf]「摠」の字形の誤りを修正
**2009-09-16
***[ttf] U+9039「逹」の横棒が一本多かったのを修正
***[ttf] U+3283,U+3284,U+3297,U+329a,U+329d,U+32a0,U+32a1,U+32a9,U+32ac,U+32ae,U+32B0 の文字の一部が潰れていたのを修正
*2010-01-05
**ttf：CJK統合漢字（U+4E00-9FFF）の、まだ作ってなかった文字（非S-JIS一次・二次）のうち、
U+667f まで作成
**プロポーショナル： ttf , 8px , 10px , 14px , 16px , 18px , 20px | 等幅：ttf , 10px , 16 px の U+21BB のグリフが左右、逆になっていたのを修正
**プロポーショナル ttf の「ウ」「わ」のグリフを修正
**10px , 11px の「戻」、14px の 「維」、18px , 19px の「畑」を修正
**ビットマップフォント（プロポーショナル 10px）の文字幅を一部修正
*2012-12-17
**ttf：CJK統合漢字の、まだ作ってなかった文字（非S-JIS一次・二次）のうち、
U+6680 ～ U+9fa5 を作成
**誤字など細かいバグを修正
**ライセンスを CC-BY-SA 3.0 から MIT ライセンスに変更
**バージョン命名規則を西暦＋月に変更

----------------------------
小夏　作者：桝田道也 mitimasu@gmail.com　

